%!TEX encoding = IsoLatin

%
% Chapitre "Bibliographie"
%

\begin{thebibliographyUL}{99} % remplacer le "{9}" par "{99}" lorsque le nombre de references
                              % requiert 2 caracteres (>= 10 references)

\bibitem{BIP98} Organisation intergouvernementale de la Convention du Mètre, \emph{Le Système international d'unités (SI)}, 7\ieme{} édition, Bureau international des poids et mesures, 1998. ISBN 92--822--2154--7. Référence accessible sur le site du BIPM: \url{http://www.bipm.org/fr/si/}.

\bibitem{PAR91} Roger C. \bsc{Parker} et Lise \bsc{Thérien}, \emph{Mise en page --- Un guide de conception graphique sur micro-ordinateur}, Les Éditions Reynald Goulet Inc., 1991.
ISBN 2--8937--7045--2.

\bibitem{KNU84} Donald E. \bsc{Knuth}, \emph{The \TeX book}, Addison Wesley Professional, 1984. ISBN 0--201--13448--9.

\bibitem{LAM94} Leslie \bsc{Lamport}, \emph{\LaTeX: A document Preparation System}, 2\ieme{} édition, Addison Wesley Professional, 1994. ISBN 0--201--52983--1.

\bibitem{MIT04} Frank \bsc{Mittelbach}, Michel \bsc{Goossens}, Johannes \bsc{Braams}, David \bsc{Carlisle} et Chris \bsc{Rowley}, \emph{The \LaTeX{} Companion}, 2\ieme{} édition, Addison Wesley, 2004. ISBN 0--201--36299--6.

\bibitem{BIB07} Bibliothèque de l'Université Laval. \emph{Comment citer un document électronique?}, [En ligne]. \url{http://www.bibl.ulaval.ca/doelec/doelec29.html} (Page consultée le 14 janvier 2007)

\bibitem{BIP00} Organisation intergouvernementale de la Convention du Mètre, \emph{Le Système international d'unités (SI) --- Supplément 2000: additions et corrections à la 7\ieme~édition (1998)}, Bureau international des poids et mesures, 2000. Référence accessible sur le site du BIPM: \url{http://www.bipm.org/fr/si/}.

\bibitem{TAY95} Barry N. \bsc{Taylor}, \emph{Guide for the Use of the International System of Units (SI)}, NIST Special Publication 811, 1995. Référence accessible sur le site du NIST: \url{http://physics.nist.gov/Pubs/pdf.html}.

\bibitem{KLA96} Klaas B. \bsc{Klaassen}, \emph{Electronic Measurement and Instrumentation}, Cambridge University Press, 1996. ISBN 0--521--47729--8.

\bibitem{MOH02} Peter J. \bsc{Mohr} et Barry N. \bsc{Taylor}, \og CODATA Recommended Values of the Fundamental Physical Constants: 2002 \fg, \emph{Review of Modern Physics}, \textbf{77}, p.~1--107 (2005).
\end{thebibliographyUL}






