%!TEX encoding = IsoLatin

%
% Chapitre "Structure d'un rapport technique"
%

\chapter{Rapport technique}
\label{s:structure_rapport}

Un \emph{rapport technique} est un document dont la structure interne joue un rôle de premier plan. En effet, dès les premiers instants de la lecture, le lecteur comprendra rapidement la structure adoptée et élaborera des repères mentaux qui lui faciliteront grandement la tâche lorsqu'il consultera le rapport afin d'y retrouver l'information qu'il recherche. Il est donc tout aussi essentiel d'y fournir l'information technique, que de la regrouper et de la hiérarchiser selon une approche logique, cohérente et consistante tout au long de l'ouvrage.


\section{Structure}

Un rapport technique est globalement constitué de trois parties majeures: les \emph{pages liminaires}, le \emph{corps} et les \emph{parties annexes}.


\subsection{Pages liminaires}

Les pages liminaires (\og front matter \fg) regroupent les pages placées au début de l'ouvrage, en précédant le corps. Elles contiennent les éléments suivants:
\begin{itemize}
   \item la page de titre (obligatoire);
   \item l'historique des versions (obligatoire);
   \item les remerciements (facultatif);
   \item la table des matières (obligatoire);
   \item la liste des figures (obligatoire si le rapport contient des figures);
   \item la liste des tableaux (obligatoire si le rapport contient des tableaux).
\end{itemize}
Les pages de cette première partie sont numérotées en chiffres romains.


\subsection{Corps}

Le corps, ou le texte (\og main matter \fg), est l'essence même de l'un ouvrage. La seconde partie constitue donc le c\oe ur du document, il s'agit des différents chapitres requis pour couvrir l'ensemble du sujet présenté. La numérotation des pages y est faite en chiffres arabes, en repartant de la page 1, et ce jusqu'à la fin du document. Le premier chapitre introduit le travail. Il permet, d'une part, d'en expliquer le contexte et, d'autre part, il définit le contenu du travail.


\subsection{Parties annexes}

Les parties  (\og back matter \fg) d'un ouvrage comprennent généralement:
\begin{itemize}
   \item la bibliographie\footnote{Il est à noter que bien que l'usage général permette de différencier la bibliographie, qui contient un ensemble de références reliées à l'ouvrage, de la liste des ouvrages cités, il est habituel, pour un rapport technique, de ne retrouver que la liste des ouvrages cités dans le texte, sous la dénomination \og Bibliographie \fg.} (obligatoire);
   \item les annexes (facultatives);
      \begin{itemize}
         \item la liste des sigles et acronymes (obligatoire);
         \item le glossaire (facultatif);
         \item le lexique (facultatif);
         \item tout détail (calculs, mesures, etc.) qui alourdirait inutilement le corps de l'ouvrage;
      \end{itemize}
   \item l'index (facultatif).
\end{itemize}
Ces dernières composantes contiennent le matériel dont la présentation est complémentaire à l'ouvrage, mais dont la présence n'est pas requise à l'intérieur de la seconde partie.


\section{Recommandations face à la rédaction}

Cette section regroupe différents conseils permettant d'améliorer la qualité globale du rapport technique.


\subsection{Usage de la classe \texttt{ULrapport}}

La classe \texttt{ULrapport} génère automatiquement la page de titre, l'historique des versions et la table des matières. Il est à noter que la liste des figures n'est ajoutée que si l'option \og \texttt{ULlof} \fg\ est spécifiée dans la commande déclarant la classe de document (soit la commande \og \verb|\documentclass[]{ULrapport}| \fg). De même, la liste des tableaux n'apparaît que si l'option \og \texttt{ULlot} \fg\ est spécifiée. Chacune de ces listes est requise dès que les objets flottants correspondants sont utilisés.

L'auteur est responsable d'ajouter le corps de l'ouvrage et les annexes appropriées.


\subsection{Utilisation judicieuse des figures}

Le bouquin de \bsc{Parker} et \bsc{Thérien} traite en détail la problématique de l'utilisation des éléments visuels, tels que photographies, illustrations, graphiques et diagrammes~\cite[ch. 4]{PAR91}. Il est important de bien doser la complexité des éléments graphiques du rapport par une hiérarchisation des informations et un choix du niveau de détail. Voici en résumé quelques recommandations afin d'optimiser l'impact des figures dans un rapport technique:
\begin{itemize}
   \item assurez la lisibilité;
   \item évitez la surcharge;
   \item préférez les dessins vectoriels aux images binaires;
   \item évitez les croquis faits à main levée;
   \item assurez que tout texte apparaissant dans une figure soit rédigé en français;
   \item lorsqu'une figure est extraite d'un autre document, fournissez la référence appropriée dans la légende;
   \item lorsqu'une figure est extraite d'un document rédigé en anglais, traduisez sa légende.
\end{itemize}

Il est finalement recommandé d'user de figures avec discernement. Autant une figure appropriée sert efficacement à appuyer le propos, autant l'usage d'images inutiles, telles les logos de compagnie et les photographies génériques de composants usuels, n'apporte rien d'utile. Le lecteur peut même y interpréter une volonté d'effectuer du remplissage.


\subsection{Emploi de tableaux pertinents}

Les tableaux permettent de présenter l'information d'une façon ordonnée et concise. Chaque ligne et chaque colonne d'un tableau doivent être clairement identifiées, respectivement, dans la première colonne et dans la première ligne. Lorsque des valeurs chiffrées sont rapportées, il importe d'en indiquer les unités SI.

L'énumération de spécifications techniques à l'intérieur de paragraphes ou même de listes est tout d'abord inefficace du point de vue de l'espace requis. D'autre part, la lecture de telles descriptions est aride, peu intéressante et ne permet pas au lecteur de s'y référer aisément. Les tableaux se prêtent beaucoup mieux à un tel usage. Il est ensuite très simple de s'y référer et d'y retrouver une information précise.




