%!TEX encoding = IsoLatin

%
% Chapitre "Unités SI et règles d'écriture"
%

\chapter{Unités SI et règles d'écriture}
\label{s:SI}

La spécification de chaque quantité physique implique l'usage de valeurs numériques et d'unités. Ce chapitre en présente les règles d'écriture qui ont fait l'objet d'accords internationaux. Les unités acceptées et les préfixes pouvant leur être juxtaposés, ainsi que les règles régissant leur écriture, sont présentées en premier. Suivent ensuite les règles d'écriture des valeurs numériques, de même que les conventions permettant la spécification d'incertitudes de mesure.

Il est important de préciser que le strict respect des règles d'écriture du SI est nécessairement de mise pour un rapport technique.


\section{Unités acceptées}
\label{s:unite_acceptees}

Cette section présente les différentes unités du Système international d'unités (SI). Ces dernières ont fait l'objet d'accords internationaux standardisant leur nom et leur symbole. Il s'ensuit que ces recommandations doivent être suivies à la lettre afin d'éviter toute interprétation fautive. Le SI se compose d'unités de base (\S\ref{s:unite_base}), d'unités dérivées (\S\ref{s:unite_derivees}) et enfin d'un certain nombre d'autres unités supplémentaires dont l'usage est reconnu (\S\ref{s:autres_unites}).


\subsection{Unités SI de base}
\label{s:unite_base}

Les 7~unités SI de base sont présentées au tableau~\ref{t:exemple_table_unites_base_SI}~\cite{BIP98}. Les noms adoptés en français et en anglais sont fournis, les symboles sont toutefois les mêmes dans ces deux langues.

\begin{table}
   \centering
   \caption{Unités SI de base.}
   \label{t:exemple_table_unites_base_SI}
   \begin{tabular}{|Z{\raggedright}{m}{5cm}|c|c|l|}
      \hline\hline
      \multicolumn{1}{|c|}{\emph{grandeur de base}}
         & \multicolumn{1}{c|}{\emph{nom / name}}
         & \emph{symbole}
         & \multicolumn{1}{c|}{\emph{définition}}
         \\\hline
      longueur                     & mètre / meter          & m    & 17\ieme{} CGPM, 1983  \\
      masse                        & kilogramme / kilogram  & kg   &  3\ieme{} CGPM, 1901  \\
      temps                        & seconde / second       & s    & 13\ieme{} CGPM, 1967  \\
      courant électrique           & ampère / ampere        & A    &  9\ieme{} CGPM, 1948  \\
      température thermodynamique  & kelvin / kelvin        & K    & 13\ieme{} CGPM, 1967  \\
      quantité de matière          & mole / mole            & mol  & 14\ieme{} CGPM, 1971  \\
      intensité lumineuse          & candela / candela      & cd   & 16\ieme{} CGPM, 1979  \\
      \hline\hline
   \end{tabular}
\end{table}


\subsection{Unités SI dérivées}
\label{s:unite_derivees}

Afin de représenter les différentes grandeurs physiques rencontrées dans notre environnement, différentes unités ont été dérivées à partir des unités SI de base. Le tableau \ref{t:exemple_table_unites_derivees_SI} donne les unités SI dérivées et les grandeurs physiques correspondantes~\cite{BIP98,BIP00}. Le tableau fournit aussi les symboles standard adoptés par accords internationaux, ainsi que leurs équivalents en unités SI de base.

\begin{table}
   \centering
   \caption{Unités SI dérivées.}
   \label{t:exemple_table_unites_derivees_SI}
   \begin{tabular}{|Z{\raggedright}{m}{4.9cm}|l|c|>{$}l<{$}|}
      \hline\hline
      \multicolumn{1}{|c|}{\emph{grandeur dérivée}}
         & \multicolumn{1}{c|}{\emph{nom}}
         & \emph{symbole}
         & \multicolumn{1}{c|}{\emph{expression}}
         \\\hline
      activité & becquerel & Bq & \text{s}^{-1}  \\
      quantité d'électricité, charge électrique & coulomb & C & \text{s} \cdot \text{A}  \\
      température Celsius & degré Celsius & \textcelsius & \text{K}  \\
      capacité électrique & farad & F & \text{m}^{-2} \cdot \text{kg}^{-1} \cdot \text{s}^{4} \cdot \text{A}^{2}  \\
      dose absorbée, énergie massique, kerma & gray & Gy & \text{m}^{2} \cdot \text{s}^{-2}  \\
      inductance & henry & H & \text{m}^{2} \cdot \text{kg} \cdot \text{s}^{-2} \cdot \text{A}^{-2}  \\
      fréquence & hertz & Hz & \text{s}^{-1}  \\
      énergie, travail, quantité de chaleur & joule & J & \text{m}^{2} \cdot \text{kg} \cdot \text{s}^{-2}  \\
      activité catalytique & katal & kat & \text{s}^{-1} \cdot \text{mol}  \\
      flux lumineux & lumen & lm & \text{cd}  \\
      éclairement lumineux & lux & lx & \text{m}^{-2} \cdot \text{cd}  \\
      force & newton & N & \text{m} \cdot \text{kg} \cdot \text{s}^{-2}  \\
      résistance électrique & ohm & \textohm & \text{m}^{2} \cdot \text{kg} \cdot \text{s}^{-3} \cdot \text{A}^{-2}  \\
      pression, contrainte & pascal & Pa & \text{m}^{-1} \cdot \text{kg} \cdot \text{s}^{-2}  \\
      angle plan & radian & rad & 1  \\
      conductance électrique & siemens & S & \text{m}^{-2} \cdot \text{kg}^{-1} \cdot \text{s}^{3} \cdot \text{A}^{2}  \\
      équivalent de dose & sievert & Sv & \text{m}^{2} \cdot \text{s}^{-2}  \\
      angle solide & stéradian & sr & 1  \\
      induction magnétique & tesla & T & \text{kg} \cdot \text{s}^{-2} \cdot \text{A}^{-1}  \\
      différence de potentiel électrique, force électromotrice & volt & V & \text{m}^{2} \cdot \text{kg} \cdot \text{s}^{-3} \cdot \text{A}^{-1}  \\
      puissance, flux énergétique & watt & W & \text{m}^{2} \cdot \text{kg} \cdot \text{s}^{-3}  \\
      flux d'induction magnétique & weber & Wb & \text{m}^{2} \cdot \text{kg} \cdot \text{s}^{-2} \cdot \text{A}^{-1}  \\
      \hline\hline
   \end{tabular}
\end{table}

Les noms anglais des unités SI dérivées sont les mêmes qu'en français, à l'exception de \og degree Celsius \fg\ et de \og steradian \fg.


\subsection{Autres unités en usage}
\label{s:autres_unites}

Des unités supplémentaires, bien que ne faisant pas partie formellement du Système international d'unités sont couramment en usage. Le tableau~\ref{t:exemple_table_unites_dehors_SI} en présente la liste~\cite{BIP98}.

\begin{table}
   \centering
   \caption{Unités en dehors du SI, mais en usage avec le SI.}
   \label{t:exemple_table_unites_dehors_SI}
   \begin{tabular}{|l|c|c|>{$}l<{$}|}
      \hline\hline
      \multicolumn{1}{|c|}{\emph{grandeur}}
         & \multicolumn{1}{c|}{\emph{nom / name}}
         & \emph{symbole}
         & \multicolumn{1}{c|}{\emph{valeur}}
         \\\hline
      temps                  & minute              & min
                             & 1 \text{~min} = 60 \text{~s}
      \\
      temps                  & heure / hour        & h
                             & 1 \text{~h} = 3600 \text{~s}
      \\
      temps                  & jour / day          & d
                             & 1 \text{~d} = 86400 \text{~s}
      \\
      angle plan             & degré / degree      & \degres
                             & 1 \text{\degres} = (\pi/180) \text{~rad}
      \\
      angle plan             & minute              & $^\prime$
                             & 1^\prime = (\pi/10800) \text{~rad}
      \\
      angle plan             & seconde / second    & $^{\prime\prime}$
                             & 1^{\prime\prime} = (\pi/648000) \text{~rad}
      \\
      volume                 & litre               & l, L
                             & 1 \text{~l} = 10^{-3} \text{~m}^{3}
      \\
      masse                  & tonne / metric ton  & t
                             & 1 \text{~t} = 10^{3} \text{~kg}
      \\
      grandeur logarithmique & neper               & Np
                             & 1 \text{~Np} = 1
      \\
      grandeur logarithmique & bel                 & B
                             & 1 \text{~B} = (1/2) \ln 10 \text{~Np}
      \\
      \hline\hline
   \end{tabular}
\end{table}

Malheureusement une certaine confusion persiste autour des unités employées en technologie de l'information, il en résulte qu'aucun accord global ne soit intervenu. Un certain accord semble en voie de se réaliser concernant le bit (symbolisé par \og bit \fg), surtout dû au fait que le même mot et le même symbole puissent être utilisés en français et en anglais\footnote{Notez qu'afin d'éviter la confusion entre \og bit \fg\ et \og byte \fg, l'usage du symbole \og b \fg\ n'est pas recommandé.}. Quant à l'octet (8~bits), bien qu'un accord semble moins évident à ce moment, l'usage du symbole \og o \fg\  se répand en français et ne crée aucune confusion avec d'autres unités. La situation diffère en anglais, car le symbole \og B \fg\ est actuellement le plus répandu pour signifier \og byte \fg, malgré la possible confusion avec le bel (voir tableau~\ref{t:exemple_table_unites_dehors_SI}).


\section{Préfixes recommandés}

Le tableau~\ref{t:exemple_table_prefixes_SI} présente l'ensemble des préfixes recommandés actuellement en vigueur dans le Système international d'unités, de même que les symboles correspondants \cite{BIP98}. Les préfixes choisis représentent des puissances de 10. Bien qu'il existe des préfixes pour toutes les puissances de 10 incluses entre $10^{-3}$ et $10^{3}$, inclusivement, les autres préfixes ne correspondent qu'aux puissances de 10 qui sont multiples de 3 et qui sont comprises entre $10^{-24}$ et $10^{24}$.

\begin{table}
   \centering
   \caption{Préfixes et symboles du Système international d'unités (SI). Les préfixes anglais sont les mêmes que les français, en leur retirant toutefois les accents.}
   \label{t:exemple_table_prefixes_SI}
   \begin{tabular}{|>{$}c<{$}|l|c|l|}
      \hline\hline
      \multicolumn{1}{|c|}{\emph{facteur}}
         & \multicolumn{1}{c|}{\emph{préfixe}}
         & \emph{symbole}
         & \multicolumn{1}{c|}{\cellulemultiligne{\emph{adoption} \\ \emph{internationale}}}
         \\\hline
      10^{24}         & yotta           & Y               & 19\ieme{} CGPM, 1991  \\
      10^{21}         & zetta           & Z               & 19\ieme{} CGPM, 1991  \\
      10^{18}         & exa             & E               & 15\ieme{} CGPM, 1975  \\
      10^{15}         & peta            & P               & 15\ieme{} CGPM, 1975  \\
      10^{12}         & téra            & T               & 11\ieme{} CGPM, 1960  \\
      10^{9}          & giga            & G               & 11\ieme{} CGPM, 1960  \\
      10^{6}          & méga            & M               & 11\ieme{} CGPM, 1960  \\
      10^{3}          & kilo            & k               & 11\ieme{} CGPM, 1960  \\
      10^{2}          & hecto           & h               & 11\ieme{} CGPM, 1960  \\
      10^{1}          & déca            & da              & 11\ieme{} CGPM, 1960  \\
      10^{-1}         & déci            & d               & 11\ieme{} CGPM, 1960  \\
      10^{-2}         & centi           & c               & 11\ieme{} CGPM, 1960  \\
      10^{-3}         & milli           & m               & 11\ieme{} CGPM, 1960  \\
      10^{-6}         & micro           & \textmu         & 11\ieme{} CGPM, 1960  \\
      10^{-9}         & nano            & n               & 11\ieme{} CGPM, 1960  \\
      10^{-12}        & pico            & p               & 11\ieme{} CGPM, 1960  \\
      10^{-15}        & femto           & f               & 12\ieme{} CGPM, 1964  \\
      10^{-18}        & atto            & a               & 12\ieme{} CGPM, 1964  \\
      10^{-21}        & zepto           & z               & 19\ieme{} CGPM, 1991  \\
      10^{-24}        & yocto           & y               & 19\ieme{} CGPM, 1991  \\
      \hline\hline
   \end{tabular}
\end{table}


\section{Règles d'écriture}

Les règles décrites dans les sections \ref{s:regles_unites_symboles} à \ref{s:regles_prefixes} sont extraites des recommandations du \emph{Bureau international des poids et mesures}~\cite[chap.~5]{BIP98} et du \emph{National Institute of Standards and Technology}~\cite{TAY95}.


\subsection{Unités et leurs symboles}
\label{s:regles_unites_symboles}

Lorsqu'écrites au long, les unités sont toujours en caractères minuscules\footnote{Sauf évidemment s'ils débutent une phrase.}. Les symboles doivent toujours être écrits en caractères romains (droits); l'usage de l'italique est donc à proscrire. Ils sont écrits en minuscule, sauf dans le cas où le symbole est dérivé d'un nom propre. Par exemple, les unités seconde, radian, ampère et hertz sont symbolisées respectivement par s, rad, A et Hz.

Bien que le nom complet de l'unité doive prendre le pluriel lorsque l'usage l'oblige, le symbole demeure en tout temps invariable. Les symboles ne sont pas suivis d'un point, sauf à la fin d'une phrase où les règles appropriées de ponctuation s'appliquent.


\subsection{Expressions algébriques de symboles d'unités}
\label{s:regles_expressions_symboles}

Lors de la composition d'expressions algébriques regroupant des symboles d'unités, il importe de respecter certaines règles de base assurant la clarté de la représentation et évitant toute ambiguïté. Les exemples qui suivent en font foi.
\begin{description}

   \item[produit:] il est recommandé d'écrire l'unité d'un moment par $\text{N} \cdot \text{m}$ ou $\text{N~m}$, et non $\text{N} \times \text{m}$, ni $\text{N} \text{m}$;

   \item[quotient:] il est recommandé d'écrire l'unité d'une vitesse par $\text{m} / \text{s}$, $\text{m} \cdot \text{s}^{-1}$ ou $\displaystyle\frac{\text{m}}{\text{s}}$, et non $\text{m} \div \text{s}$, ni $\text{ms}^{-1}$;

   \item[produit et quotient:] il est recommandé d'écrire l'unité d'une conductivité thermique par $\text{W} / (\text{m} \cdot \text{K})$ ou $\text{W} \cdot \text{m}^{-1} \cdot \text{K}^{-1}$, et non $\text{W} / \text{m} / \text{K}$, ni $\text{W} / \text{m} \cdot \text{K}$.

\end{description}

Lors de l'écriture d'une unité composée, il est interdit de mélanger des symboles et des noms complets d'unités. Par exemple, l'unité de vitesse est le mètre par seconde ou le $\text{m} / \text{s}$, mais pas le $\text{mètre} / \text{seconde}$, ni le m par s, ni le m par seconde, ni le $\text{m} / \text{seconde}$.


\subsection{Usage des préfixes}
\label{s:regles_prefixes}

Les préfixes en usage dans le Système international d'unités sont présentés au tableau~\ref{t:exemple_table_prefixes_SI}. Les préfixes s'ajoutent aux unités sans trait d'union, ni espace, le nouveau mot ainsi formé représente aussi une unité. Le symbole de cette unité est formé en accolant (sans espace) le symbole du préfixe et le symbole de l'unité. L'ensemble ainsi formé constitue alors un nouveau symbole d'unité, dont les caractères sont inséparables. Par exemple, des nouvelles unités ainsi introduites sont nanoseconde (ns), microfarad (\textmu F), millilitre (ml ou mL), kilopascal (kPa), mégaohm (M\textohm) et gigawatt (GW). Conséquemment un préfixe ne peut jamais être employé seul.

D'autre part, par exemple, l'unité de volume peut s'écrire de différentes façons: $\text{cm}^3 = \left( 10^{-2} \text{~m} \right)^3 = 10^{-6} \text{~m}^3$. De même, le champ électrique peut se mesurer avec différentes unités, telles qu'en $\text{V} / \text{cm}^{-1} = \text{V} / \left( 10^{-2} \text{~m} \right)^{-1} = 10^{2} \text{~V} / \text{m}^{-1}$.

Tout comme les symboles des unités (voir \S\ref{s:regles_unites_symboles}), les symboles des préfixes doivent toujours être écrits en caractères romains (droits). Le caractère minuscule ou majuscule de chaque préfixe doit être respecté. De plus, la juxtaposition de plusieurs préfixes est évidemment interdite. Par exemple, l'unité de longueur peut-être des nm, mais non des m\textmu m!

L'utilisation de plusieurs unités avec préfixes dans une expression algébrique d'unités est permise, quoique cet usage puisse introduire une certaine confusion. Il peut alors être préférable de n'utiliser qu'un seul préfixe appliqué à la première unité. Par exemple, $\text{kW} / \text{m}^2$ peut être préférable à $\text{mW} / \text{\textmu m}^2$ ou encore $\text{\textmu V} \cdot \text{s}$, à $\text{mV} \cdot \text{ms}$. Notez que l'unité de masse, le kilogramme, fait exception puisque c'est une unité de base (\S\ref{s:unite_base}).


\subsection{Choix des préfixes}

Plusieurs facteurs guident le choix du préfixe le plus approprié pour représenter une quantité physique. Parmi ceux-ci se retrouvent le besoin d'indiquer quels chiffres d'une valeur numérique sont significatifs (voir aussi \S\ref{s:nombre_chiffres_significatifs}), le besoin d'utiliser des valeurs numériques signifiantes, ou encore l'usage usuel dans un champ d'activités technologique ou scientifique donné~\cite[\S7.9]{TAY95}.

Par exemple, la mesure d'une distance peut être exprimée comme $1200$~m si les 2~derniers chiffres sont significatifs. Sinon elle s'écrit plutôt $1,2$~km.

Règle générale les préfixes sont choisis de façon à ce que la valeur numérique soit comprise entre $0,1$ et $1000$. Les puissances de 10 multiples de 3 sont utilisées en priorité.


\subsection{Règles d'écriture des valeurs numériques}

L'écriture des nombres varie selon la langue utilisée. En français on utilise la virgule comme séparateur décimal et un espace insécable sépare les groupes de 3~chiffres. Par contre, en anglais, le séparateur décimal est le point, et une virgule sépare les groupes de 3~chiffres. Par exemple, on écrit \og La valeur de $\pi$ est $3,141592653$\ldots \fg\  et \og \foreignlanguage{USenglish}{Value of $\pi$ is $3.141592653$\ldots} \fg. 

\subsection{Règles d'écriture des valeurs avec unités}

Suivant les recommandations du \emph{Bureau international des poids et mesures}~\cite{BIP98}, les valeurs avec unités peuvent s'écrire de deux façons selon que le nom de l'unité en question soit écrit au long ou que le symbole soit utilisé. La section~\ref{s:regles_unites_symboles} résume les règles d'écriture des unités et de leurs symboles.

La valeur numérique est toujours placée avant les unités. Un espace insécable\footnote{Un espace insécable est réalisé avec le symbole \og \texttt{\~} \fg.} sépare toujours le nombre de l'unité\footnote{Une seule exception à cette règle existe. Il s'agit de l'usage du symbole représentant les degrés de mesure d'un angle plan, tel que dans 45~degrés ou 45\degres\ (le package \texttt{babel} recommande d'ailleurs l'usage de la commande \og \texttt{$\backslash$degres} \fg\  afin d'obtenir le symbole adéquat).}. Par conséquent, il est \emph{incorrect} d'écrire 27k\textohm, 110V ou encore $25,4$mm. Même le symbole exprimant un pourcentage doit être précédé d'un espace insécable. Par exemple, on écrit $0,928$ ou encore $92,8$~\%, et non $92,8$\%.

Les exemples qui suivent démontrent diverses situations rencontrées lorsque l'unité est utilisée telle quelle, sans préfixe.
\begin{description}
  \item[nom d'unité seul:] 14~watts, $0,078$~newton, $5,1$~secondes, 32~degrés Celsius;
  \item[symbole d'unité seul:] 14~W, $0,078$~N, $5,1$~s, 32~\textcelsius;
\end{description}
Les prochains exemples illustrent différents situations où l'unité est utilisée avec un préfixe.
\begin{description}
  \item[préfixe + nom d'unité:] $58,3$~kilogrammes, 47~picofarads, $95,3$~mégahertz, $105,2$~hectolitres;
  \item[préfixe + symbole d'unité:] $58,3$~kg, 47~pF, $95,3$~MHz, $105,2$~hl ou $105,2$~hL.
\end{description}

L'usage des noms au long peut parfois être approprié pour le texte, bien que cette façon de faire l'alourdisse rapidement. Dans un document technique, il est recommandé de toujours utiliser les symboles SI accompagnés des préfixes opportuns.

Aucune information ne doit être ajoutée aux unités pour qualifier le type de valeur. Par exemple, il est possible de parler d'une tension maximale de 125~V, soit $V_\text{max} = 125$~V, mais non d'une tension de 125~$\text{V}_\text{max}$. De même, on ne parle pas de volts efficaces, mais d'une valeur efficace de tension exprimée en volts.

Par souci de clarté, la valeur de chaque quantité physique est constituée d'une valeur numérique et de l'unité appropriée. Par exemple, les dimensions d'un solide peuvent s'écrire $3 \text{~cm} \times 2 \text{~cm} \times 1 \text{~cm}$, et non $3 \times 2 \times 1 \text{~cm}$. De plus, une plage de tensions possibles est de 110~V à 125~V, ou encore $(110 \text{~à~} 125)$~V et non de 110 à 125~V.


\subsection{Conventions pour la présentation des résultats de mesure}

Cette section présente les conventions usuelles qui permettent de présenter les résultats de mesure en y spécifiant justement et correctement la valeur mesurée et son incertitude~\cite[App.~A]{KLA96}.


\subsubsection{Notation des résultats avec incertitude}

Si $\tilde{X}$ représente le résultat d'une mesure et que $\Delta_b$ et $\Delta_h$ sont respectivement les estimations des limites basse et haute de l'erreur, alors le résultat de la mesure avec incertitude s'écrit~:
\begin{equation}
X = \tilde{X}_{\Delta_b}^{\Delta_h}.
\end{equation}
Par exemple, un condensateur de type céramique dont la valeur est
\begin{equation}
C = 0,10_{-0,02}^{+0,08} \text{~\textmu F}.
\end{equation}

Les limites basse et haute de l'erreur sont fréquemment de même amplitude, $|\Delta_b| = |\Delta_h| = \Delta$, alors le résultat de la mesure avec incertitude s'écrit~:
\begin{equation}
X = \tilde{X} \pm \Delta.
\end{equation}
Par exemple, une résistance de précision, dont la tolérance est de $\pm 1\%$, à film de métal, dont la valeur est
\begin{equation}
R = 4,32 \text{~k\textohm} \pm 0,04 \text{~k\textohm} = \left( 4,32 \pm 0,04 \right) \text{~k\textohm}.
\end{equation}


\subsubsection{Nombre de chiffres significatifs}
\label{s:nombre_chiffres_significatifs}

Le nombre de chiffres significatifs utilisé dans le nombre qui représente le résultat d'une mesure doit correspondre à l'incertitude sur la mesure. La valeur numérique du résultat d'une mesure doit donc être représentée de façon à ce que son dernier chiffre significatif ait le même poids que le dernier chiffre de l'incertitude. Si ce dernier chiffre significatif est un 0, il est tout de même retenu. Lors du dernier exemple de la section précédente, la valeur mesurée de la résistance était fournie avec une incertitude de l'ordre de la dizaine d'ohm, il était donc nécessaire de spécifier la valeur mesurée arrondie à la dizaine d'ohm, sans plus de décimales, ni moins. Les règles d'arrondi seront énumérées à la section~\ref{s:regles_arrondi}, alors que les règles dictant la précision nécessaire pour exprimer l'incertitude seront établies à la section~\ref{s:precision_incertitude}.


\subsubsection{Précision de l'incertitude}
\label{s:precision_incertitude}

L'incertitude représente l'imprécision d'une mesure, elle n'a donc pas à être connue avec précision. Pour cette raison, il est d'usage de n'utiliser qu'un ou deux chiffres significatifs pour exprimer l'incertitude. A priori un seul chiffre est donc requis. Les mesures de plus grande précision requièrent quant à elles toujours deux chiffres. Si le chiffre le plus significatif de l'incertitude est plus petit ou égal à 3, alors l'usage d'un seul chiffre est tout aussi approprié que celui de deux chiffres. Par exemple, un courant peut être mesurée au laboratoire comme
\begin{equation}
I = \left( 15,01 \pm 0,06 \right) \mbox{~mA},
\end{equation}
ou encore
\begin{equation}
I = \left( 2,29 \pm 0,02 \right) \mbox{~mA}
 \qquad
      \mbox{ou}
      \qquad
      \left( 2,290 \pm 0,017 \right) \mbox{~mA}.
\end{equation}
Dans le dernier cas, l'incertitude de $0,017$ pouvait être arrondie à $0,02$ au prix d'une estimation légèrement moins précise. En comparaison, la valeur officiellement recommandée pour la charge électronique est actuellement connue (depuis 2002~\cite{MOH02}) comme
\begin{equation}
   e = \left( 1,60217653 \pm 0,00000014 \right) \times 10^{-19} \mbox{~C},
\end{equation}
où deux chiffres significatifs seront nécessairement conservés pour qualifier ce résultat de grande précision.


\subsubsection{Règles d'arrondi}
\label{s:regles_arrondi}

Il est régulièrement nécessaire d'arrondir le résultat d'une mesure, c'est-à-dire d'ajuster le dernier chiffre significatif conservé à droite de cette valeur. Les règles suivantes doivent être suivies lorsqu'un résultat est arrondi. Généralement l'arrondi d'un résultat implique que les chiffres entiers retirés sont remplacés par des 0, alors que les décimales sont simplement enlevées.
\begin{enumerate}
  \item Le dernier chiffre retenu n'est pas changé si le chiffre adjacent retiré est inférieur à 5. Par exemple, la valeur numérique 1512 serait arrondie à 1510 si l'incertitude était de $\pm 40$. Par exemple, la valeur numérique de 35,7523 serait arrondie à 35,75 si l'incertitude était de $\pm 0,07$.
  \item Le dernier chiffre retenu est augmenté de 1 si le chiffre adjacent retiré est supérieur à 5, ou s'il est égal à 5 et que les chiffres suivants sont différents de 0. Par exemple, la valeur numérique 1828 serait arrondie à 1830 si l'incertitude était de $\pm 40$. Par exemple, la valeur numérique de 35,7523 serait arrondie à 35,8 si l'incertitude était de $\pm 0,7$.
  \item Si le chiffre retiré est égal à 5 et que les chiffres à sa droite sont 0 ou inconnus, alors le dernier chiffre retenu est conservé s'il est pair et il est augmenté de 1 s'il est impair. Le dernier chiffre retenu est donc toujours pair. Par exemple, la valeur numérique 725 serait arrondie à 720 si l'incertitude était de $\pm 10$. Par exemple, la valeur numérique de 4,335 serait arrondie à 4,34 si l'incertitude était de $\pm 0,05$.
\end{enumerate}
Par contre, lors de calculs intermédiaires il est bien entendu nécessaire de conserver au moins 2~chiffres significatifs de plus, à la fois pour les résultats et pour leurs incertitudes, afin de minimiser l'ajout d'erreurs. Seul le résultat final et son incertitude sont arrondis.

